【廣東話學中文】《馬太福音傳》清朝廣東話版 網民︰好有親切感

「我哋用廣東話學中文，將來會唔會長遠？」當教育局長楊潤雄質疑廣東話可唔可以長遠之際，有網民就分享1882年（光緒八年）出版的廣東話譯本《四福音-羊城土話》，以廣東話演譯聖經內容，不少網民大呼夠親切。而且當中不少字詞，就連以廣東話為母語的香港人都未必識。

現時，聖經約有7,000種不同語言譯本，而廣東話聖經最早可追溯至1882年（光緒八年）的《馬太福音傳》，除了註明日期外，並寫有「羊城土話」，羊城指廣州，而羊城土話，當然是指廣東話。

雖然以廣東話為主，但經過百多年的變化，早年廣東話聖經內裡不少字詞，與今日常用的廣東話相比，亦有明顯分別，例如「喓=要」、「噉=咁」及「咯=囉」等，當然亦有熟悉的「嘅」、「咩」、「佢」等，與今日常用的書面語譯本聖經比較，更易明白。

書面語
「你們不要論斷人，免得你們被論斷。因為你們怎樣論斷人，也必怎樣被論斷；你們用甚麼量器量給人，也必用甚麼量器量給你們。為甚麼看見你弟兄眼中有刺，卻不想自己眼中有梁木呢？」

廣東話
「咪議論人，就唔被人議論你。因為你噉樣議論人，就被人噉樣議論你；你噉樣量度人，就被人噉樣量度你。你兄弟眼裏有條莿，你就睇見，你自己眼裡有條杉，你自己都唔見覺，為乜呢？」

其實除《四福音-羊城土話》，早期亦有不少廣東話聖經，例如聖經公會出版的《新約全書：廣東話》（1906光，光緒三十二年）、美國聖經公會出版的《新約全書：廣東土話羅馬字譯本》（1906年，光緒三十二年）、聖書公會出版的《舊新約全書：廣東話》（1906年，光緒三十三年）以及美華聖經會出版的《新約全書中西字：廣東話及英語》（1909年，宣統元年）等。

為乜呢

為乜呢 ？

如果用廣東話版聖經上聖經堂我應該可以拎幾高分
中學讀耶撚中學睇聖經1999咁，睇上面一包簡單易明

因咩事咁睇唔開要自殺呀？

用廣東話教可能信左耶教

題外話

有無人知點解天主/基督教既中文會別樹一格？

例如 兄弟 變 弟兄
保護 變 保守

會落地獄嫁喎

戀童 變 保守孩童

百幾年前都有粵語入文
幾時有人又彈出黎話書面語先係正統

基督教用嘅中文聖經
以和合本最廣泛
和合本都成100年歴史
1來嗰陣啱啱先有白話
2來鬼佬傳教士翻譯
語言文字使用習慣 同而家比一定有分別

天主教用嘅係思高本聖經
好似都係鬼佬神父譯
唔熟天主教所以唔係太清楚

有時我都唔記得，其實個「噉」字比「咁」應該更加啱用，因為讀起上嚟真係有小小「敢」嘅音，比起「甘」更加似呢隻字嘅讀音，呢個「噉」字其實應該沿用落去

呢個有趣

大陸仔

你老母就講白話。

「咁」多人死唔見你死
是「噉」的
同「俾」「畀」一樣係有分別嘅

仲有可能一開口就係聖經章節

啱啱有白話
保守就應該係用語唔同左
弟兄就係廣東話同官話嘅分別
北佬先會講弟兄 廣東話一直用開兄弟
所以你見廣東話聖經係用兄弟
而用官話寫嘅和合本用弟兄

召喚肥絲大隻

肥絲入黎批批佢

這時候，賣耶穌的猶大看見耶穌被定了罪，就後悔

zzzzzzzzzzzzz

我畀多次機會你
你接多一次